\chapter{Literatuurstudie}
\epigraphfontsize{\small\itshape}
\epigraph{``Begin at the beginning," the King said gravely, ``and go on till you
come to the end: then stop."}{--- \textup{Lewis Carroll}, Alice in Wonderland}
% \chapterprecishere{``Begin at the beginning,¨ the King said gravely, ``and
% go on till you come to the end: then stop."\par\raggedleft--- \textup{Lewis
% Carroll}, Alice in Wonderland}

	\section{Vergelijking van veel voorkomende koper etstechnieken}
		Voor onze toepassing zijn een aantal eigenschappen voor het etsen zeer belangrijk:
		\begin{itemize}
			\item De kost moet zo laag mogelijk zijn.
			\item Het etsproces moet redelijk eenvoudig verlopen voor de gebruiker.
			\item Men moet banen kunnen etsen die minimum 10 mil (\(= 0.46\si{\milli\metre}\)) breed zijn.
			\item Er mag zo weinig mogelijk undercut optreden.
			\item De tijdsduur van het proces moet redelijk blijven.
			\item Het proces moet haalbaar zijn voor een kleinschalige operatie.
		\end{itemize}
		Tot en met academiejaar 2014 - 2015 werd er geëtst met ijzer(III)chloride (FeCl\subsc{3}). Dit leidde tot een goed eindresultaat, maar naarmate het etsmiddel verouderde vertraagde het proces aanzienlijk. Ook moest men steeds de PCB uit de oplossing halen om na te kijken of het klaar was omdat het etsmiddel donkerbruin is. Bij dit proces werd er vaak etsmiddel gemorst, wat bruine vlekken gaf op de betrokken oppervlakken. Deze vlekken waren niet eenvoudig te verwijderen. Een groot voordeel van ijzer(III)chloride is de geringe toxiciteit ervan. Tenslotte moet het etsmiddel regelmatig ververst worden omdat het niet geregenereerd kan worden.
		\par Koper(II)chloride heeft meerdere voordelen ten opzichte van ijzer(III)chloride. Zo kan het eenvoudig geregenereerd worden met veelvoorkomende, goedkope chemische stoffen, waardoor men het etsmiddel in theorie nooit meer moet vervangen. Dit zorgt zowel voor een verminderd onderhoud als voor een lagere kost - op termijn - in etsmiddel. Dankzij de groene kleur van het etsmiddel zou het mogelijk moeten zijn om na te gaan of de PCB al volledig geëtst is zonder het bordje uit de tank te moeten halen. Hiervoor zou de tank uiteraard transparante wanden moeten hebben.
		\par Alkalische etsmiddelen worden omwille van hun hoge kost en toxiciteit enkel gebruikt voor grootschalige toepassingen.
		\par Een vergelijking van de belangrijkste eigenschappen van de vermelde etsvloeistoffen is gegeven in tabel \ref{tab:vgl_ets}.
		\begin{center}
			\begin{table} % 'X' in tabuylar permits to fill to linewidth
				\begin{tabularx}{\linewidth}{>{\bfseries}p{3.8cm}lXlp{1.6cm}}\toprule Etsmiddel & Corrosiviteit & Neutralisatie- en beschikkingsproblemen & Toxiciteit & Totale Kost\\\midrule
				\csvreader[vgl_ets_tabular]{tables/vgl_ets.csv}{}
				{\csvcoli & \csvcolii & \csvcoliii & \csvcoliv & \csvcolv}
				\end{tabularx}
				\caption[Vergelijkende tabel van de meestvoorkomende etsmiddelen]{Vergelijkende tabel van de belangrijkste eigenschappen van de meestvoorkomende etsmiddelen\cite{rdchem}.}
				\label{tab:vgl_ets}
			\end{table}
		\end{center}


	\section{Vergelijking van sensoren}
		\subsection{Glas-elektrode pH-probes}
			\subsubsection{Atlas Scientific}\label{sec:as}
				De pH-sensor van Atlas Scientific, te zien in \fig{fig:atlas}, wordt geleverd in een kit met bufferoplossingen, een BNC-connector PCB zodat men de probe kan aansluiten op de meegeleverde ADC die ervoor zorgt dat de zuurtegraad eenvoudig en precies - tot op $\pm$ 0.002pH - kan worden ingelezen op bijvoorbeeld een \arduino of een \emph{Raspberry Pi}. Ook is er voorbeeldcode beschikbaar voor het inlezen van de zuurtegraad. De lezing is 95\% accuraat na 1 seconde. Deze sensor mag voor onbeperkte duur in water of een zoutoplossing ondergedompeld worden tot aan de BNC-connector. Het kan geen negatieve zuurtegraad inlezen, wat een probleem is van glaselektrodes in het algemeen. Deze sensor is gemakkelijk te verkrijgen op SparkFun\cite{phatlasscientific} voor \$129.95.
				\begin{figure}
					\includegraphics{phspark.jpg}
					\caption[pH-probe van het merk Atlas Scientific]{pH-probe van het merk Atlas Scientific met PCB en calibratieoplossingen}
					\label{fig:atlas}
				\end{figure}
				De pH-probe dient jaarlijks of om de twee jaar vervangen te worden omdat het continu wordt blootgesteld aan een sterk zuur. Men kan hiervoor een goedkope probe kopen zonder kit, zie \ref{sec:veroudering}.
			\subsubsection{Vernier}
				De sensor van Vernier\cite{vernier}, afgebeeld in \fig{fig:vernier} heeft gelijkaardige meeteigenschappen als bovenstaande sensor. Voor deze sensor is echter een extra component\cite{vernier} nodig, zodat de gegevens ingelezen kunnen worden op de computer. De kosten bedragen 101\$ voor de sensor, \$78 voor de interface met de computer en \$399 voor de software\cite{vernier}.
				\begin{figure}
					\includegraphics[width=9cm]{phvernier.jpg}
					\caption{pH-probe van het merk Vernier}
					\label{fig:vernier}
				\end{figure}
			\subsubsection{Andere}
				Verder zijn er nog heel wat pH-sensoren, zoals de sensoren van Mettler Toledo\cite{mettler}, Emerson Process Management\cite{epm}, ASTI\cite{asti} en Knick\cite{knick}. Hierna een kleine opsomming van de problemen die deze sensoren bieden:
				\begin{itemize}
					\item De prijs is niet gekend.
					\item Ze hebben allen een speciale connector. Dit zorgt voor problemen omdat de spanning die de sensoren geven laag zijn waardoor een klein verschil in weerstand - zoals het solderen van een andere connector op de sensor - de meting kan vervalsen.
					\item Er wordt niet altijd veel informatie over de sensor gegeven.
					\item Omwille van de speciale connectoren zijn voor deze sensoren aparte interfaces nodig. Deze zorgen ervoor dat het doorgeven van de waarde aan de PID-regelaar moeilijk wordt.
				\end{itemize}
		\subsection{Dichtheidssensoren}
			Dichtheidssensoren zijn zeer moeilijk te vinden, zeker aan een aanvaardbare prijs.
			\par Een lijst van de beschikbare opties:
			\begin{itemize}
				\item Op de website alibaba.com is een sensor\cite{alibaba} te vinden maar deze lijkt zeer groot te zijn en gebruikt het HART-protocol.
				\item De sensor die OPW aanbiedt\cite{opw} is bedoeld voor industriële toepassingen en wordt met een kabel tussen 150m en 300m lang geleverd.
				\item The Beer Bug\cite{beerbug} biedt een temperatuur-, densiteit- en alcohol-sensor in een pakket aan. Dit product communiceert met een app voor Smartphones.
				\item Wat wel te vinden is op het internet zijn zeer korte handleidingen voor het bouwen van een hydrometer met behulp van een Hall-effect sensor. Met deze techniek zou een magneet aan een drijvend onderdeel bevestigd worden. Aan de hand van een glazen tube wordt het vloeistofniveau altijd op dezelfde hoogte gehouden zodat de densiteit gemeten kan worden door de hoogte van de magneet te registreren.
				\item Aan de hand van piëzo-elektrische elementen kan de dichtheid ook gemeten worden. Het verkregen signaal moet echter nog geanalyseerd worden. Dit was te complex. Een samenvatting van een studie over dit onderwerp wordt gegeven in hoofdstuk \ref{c:piezo}.
			\end{itemize}